{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng tuổi bị khô và tróc da môi", "question": "Chào bác sĩ, nhờ bác sĩ tư vấn giúp em tình trạng bé nhà em bị khô môi và tróc da. bé được 2 tháng tuổi, hiện bé bú sữa mẹ, đi ngày khoảng 5-6 lần hoặc hơn. Đi tiêu với tiểu ngày gần 10 lần, phân màu vàng sệt, có nước đi kèm. Hiện mọi người nói bé bị thiếu nước nên khô môi tuy nhiên bé bú mẹ thường xuyên và đi tiêu tiểu nhiều nên em không biết có phải bị thiếu nước không? Hiện bé chỉ bú mẹ chứ không uống sữa công thức và nước. nhờ bác sĩ hướng dẫn cho em cách xử lý tình trạng khô môi của bé! Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé tiểu nhiều, nước tiểu trong thì không thiếu nước. Bé bú sữa mẹ nếu chỉ ngậm núm vú mà không ngậm quầng vú thì rất dễ bị rộp môi do phải ráng sức mút. Bạn chỉ cần dùng sữa mẹ thấm vào môi bé sau khi bú và cho bé ngậm vú đúng cách là được.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-tuoi-bi-kho-va-troc-da-moi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé quấy khóc khi bú, vặn mình.", "question": "Kính chào các bác sĩ .Em sinh mổ vào ngày 22.5.2014, những ngày đầu mẹ chưa có sữa nên bé bú sữa ngoài. Bé bú tương đối tốt. Những ngày sau đó mẹ có sữa, bé bú sữa mẹ nhưng vẫn bú dặm thêm sữa ngoài do sữa mẹ xuống chậm. Vài ngày gần đây bé có hiện tượng quấy khóc, không ngủ thẳng giấc, chỉ được khoảng hơn 1 giờ thì giật mình quấy khóc và khó ngủ lại (bình thường trước đó là 2-3 giờ). Bé thường vặn mình và trớ sữa ra ngoài mặc dù em đã áp dụng các biện pháp cần thiết để tránh việc này (tất nhiên là các biện pháp được bác sĩ khuyến cáo). Lúc bé bú cũng hay gồng mình và quấy khóc nhiều. Xin bác sĩ tư vấn giúp trường hợp của bé như trên và biện pháp xử lý thích hợp. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh xem bé có bị bệnh gì không và để bác sĩ kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-quay-khoc-khi-bu-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú mẹ đi phân màu xanh rêu", "question": "Bé nhà em được 2 tháng 10 ngày. Bé bu mẹ hoàn toàn. Mấy hôm nay bé đi phân màu xanh rêu có nước, nhầy bọt kèm những hạt màu trắng. Bé ngu bình thường. Em theo dõi bé vẫn đi tiểu nhiều. Hôm trước đi khám bác sĩ cho men tiêu hóa và hidrasec. Bé đã bớt được 2 ngày thì đi lại phân xanh như trên. Trong ngày có lúc bé đi phân màu vàng hơi lỏng. Bác sĩ tư vấn giúp. Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể đi phân xanh, nhầy, bọt, có hạt trắng. Nếu bé không sốt, bú bình thường, không ọc ói, quấy khóc thì không phải bệnh lý.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-me-di-phan-mau-xanh-reu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn nhưng đi phân lỏng", "question": "Kính chào bác sĩ! Em có một số thắc mắc mong bác sĩ giải đáp dùm em: 1. Em sinh tại bệnh viện Từ dũ ngày 19/05/2014, bé em đến nay đã gần 2th. Em cho bé bú mẹ nhưng cũng dặm thêm sữa ngoài khoảng 150ml/ngày. Từ ngày sinh đến nay thì bé đi phân không lỏng lắm cũng không khô. Nhưng 2 ngày gần đây bé đi phân lỏng, đôi khi có chất nhầy dính như dịch âm đạo vậy. Mỗi lần bé đi ngoài thì rặn đến đỏ mặc tía tai, em thấy rất xót. Do em ở tỉnh nên chưa đi khám bé được. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé như vậy có phải có vần đề về tiêu hóa không ạ? 2. Vấn đề bú sữa mẹ cũng vậy. Em cho bé bú theo nhu cầu, khi bé thức thì em cho bú. Do bú không no nên bé bú lắc nhắc. Vậy có tốt cho bé không ạ? 3. Ban đêm bé ngủ hay giật mình, và 2 ngày nay bé thường quấy đêm, không ngủ vậy có phải do bé thiếu can xi không ạ?4. Do ở tỉnh nên em đợi đến đợt bé chích ngừa thì trở lại bệnh viện khám bé luôn thể nhưng em nghe nói vacxin 6 trong 1 bệnh việc đang hết. Vậy khi nào thì em có thể cho bé lên bệnh viện chích ngừa được a. Vì nhà ở tỉnh xa nên em sợ đi lên mà bệnh viện hết vacxin. Với lại tiêm vacxin ở địa phương thì em không yên tâm lắm. Mong bác sĩ trả lời cho em biết , vì đứa đầu tiên nên em rất bỡ ngỡ, Em chân thành cảm ơn bác sĩ ạ !Kính chào bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ phân sẽ lỏng và nhớt. Nếu bé không sốt, bú bình thường, không ọc sữa, phân không hôi tanh thì không phải bệnh lý tiêu hóa.,Bạn cho bé bú sữa mẹ theo nhu cầu là đúng, không sai. Bé bú sữa mẹ hay ngủ khi chưa thật sự no nên khi bạn thấy bé thiếp ngủ khi chưa bú xẹp vú thì phải dứt vú ra, đánh thức bé dậy để cho bé bú thật no, như vậy thì bạn sẽ đỡ mệt hơn vì phải cho bú lắt nhắt. Bé quấy đêm có nhiều nguyên nhân, có thể do bị ướt tã, bị nóng nực, bị đói hoặc do thiếu canxi, thiếu magne. Bạn nên cho bé phơi nắng và uống mỗi ngày 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương.,Sau khi sinh 1 tháng bạn nên cho bé đi khám tổng quát vì sẽ giúp phát hiện những bệnh lý bẩm sinh chưa được phát hiện sau sinh. Hiện tại vẫn chưa có vắc-xin 6 trong 1. ,Thân mến. ,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-nhung-di-phan-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tránh dùng khi cho con bú", "question": "Thưa bác sĩ, có phải phụ nữ đang cho con bú thì không được dùng các sản phẩm từ nha đam không? Nếu dùng sẽ ảnh hưởng gì đến bé? Xin cám ơn bác sĩ!!", "answer": "Chào bạn,,Khi cho con bú cần phải đảm bảo “ăn chín, uống sạch”, tránh không để tiêu chảy sẽ ảnh hưởng đến em bé. Nếu bạn muốn có câu trả lời chính xác về nha đam thì nên hỏi bác sĩ Đông y vì sẽ hiểu biết hơn về lĩnh vực này. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tranh-dung-khi-cho-con-bu-10234/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phát triển của bé hai tháng tuổi", "question": "Xin chào bác sĩ, em mới sinh mổ ở Từ Dũ bé gái đến nay được hơn hai tháng tuổi. Em có một vài vấn đề muốn hỏi bác sĩ như sau:1. Bé được tiêm chủng lao ở bv nhưng đến nay chỗ tiêm vẫn tấy đỏ, hơi mọng. Như vậy có bình thường không và có cần đến khám kiểm tra không ạ?2. Bé hai tháng hay có hiện tượng lấy hai tay quờ, cào mặt. Như vậy có bình thường không ạ ?3. Bé có vài hiện tượng như: rụng tóc nhiều, ra mồ hôi trộm, hay ưỡn người ,,… Như vậy có phải bé thiếu canxi không? Em có nên cho bé bổ sung canxi và vitamin D không hay cần đưa bé đi xét nghiệm máu để kiểm tra ? ( nhà em vẫn cho bé tắm nắng rồi )4. Nếu tiêm vaccine 5 trong 1 theo chương trình tiêm chủng mở rộng miễn phí mũi đầu thì có thể tiêm 5 trong 1 hoặc 6 trong 1 dịch vụ các mũi sau được không ạ ? Em cũng nghe nói tiêm vaccine 6 trong 1 ít biến chứng hơn 5 trong 1, có đúng không ạ? Nếu con em đợi đến lúc có vaccine 6 trong 1 mới tiêm thì liệu có trễ quá không? Rất mong được bác sĩ giải đáp. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Vết tiêm chủng lao sung đỏ là phản ứng bình thường. Tuy nhiên, nếu vết sưng đỏ ngày càng lan rộng hoặc bé có sốt, bú ít đi thì nên đi khám bệnh.,Bạn xem thử da mặt bé có bị khô làm bé ngứa, khó chịu không. Nếu có thì dùng các sản phẩm làm mềm da mặt dành riêng cho trẻ sơ sinh.,Mỗi ngày bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D dù có phơi nắng. Nếu bổ sung vitamin D trong 1 tuần lễ mà vẫn không cải thiện thì đi khám bệnh.,Nếu lần đầu tiêm vắc-xin Quinvaxem thì vẫn có thể chích nhắc bằng các vắc-xin 5 trong 1 hoặc 6 trong 1 dịch vụ. Vắc-xin 6 trong 1 hoặc 5 trong 1 dịch vụ đều là vắc-xin có thành phần ho gà vô bào nên ít có tác dụng phụ hơn vắc-xin Quinvaxem là vắc-xin có thành phần ho gà toàn tế bào.,Tiêm ngừa cho trẻ nên tiêm đúng theo lịch quy định vì nếu tiêm trễ thì nhỡ không may trẻ tiếp xúc với tác nhân gây bệnh thì sẽ bị bệnh. Tiêm trễ hơn thì trẻ vẫn đáp ứng tốt với thuốc nhưng trẻ có nguy cơ mắc bệnh trong thời gian chưa được tiêm ngừa.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phat-trien-cua-be-hai-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Bé nhà em được 6 tháng tuổi, bé đã chích ngừa 6 trong 1 lúc 2 tháng và 4 tháng, bây giờ mũi thứ 3 thì bệnh viện nói không có thuốc, nếu để lâu quá không chích có bị mất tác dụng không? Và trong thời gian đó bé có bị lây nhiễm bệnh chưa chích xong không? Xin cho em hỏi bé 6 tháng có cần chích thêm gì nữa không? ( bé uống Rotarix rồi) Em thấy trong sổ sức khoẻ của bé ghi nếu 2 tháng không đi khám bị trả hồ sơ về địa phương vậy nếu không có thuốc chích ngừa không đi chích trong 3,4 tháng có bị trả về không? Cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Nếu tiêm nhắc muộn thì sẽ giảm thời gian có hiệu quả bảo vệ bệnh. Đáp ứng với vắc-xin còn tùy thuộc vào từng cá thể. Có nghĩa là cùng chích một loại vắc-xin và cùng một lịch chích nhưng có người thì có đủ kháng thể bảo vệ nhưng cũng có người không có kháng thể. Vì vậy, rất khó để trả lời chính xác con bạn có khả năng lây nhiễm bệnh khi chưa chích đủ liều hay không. Tôi chỉ có thể trả lời rằng con bạn có chích 2 liều thì khả năng mắc bệnh sẽ thấp hơn là không chích mũi nào.,Bé 6 tháng tuổi có thể chích ngừa cúm. Hiện tại, chúng tôi chỉ theo dõi và chích ngừa vắc-xin của Chương trình tiêm chủng mở rộng (miễn phí) cho những bé bình thường sinh mổ, có hộ khẩu thành phố đến 4 tháng tuổi. Sau đó, bé có thể tiếp tục chích ngừa miễn phí ở địa phương theo chương trình. Như vậy, bé của bạn có thể tiếp tục chích ngừa ở địa phương hoặc chích ngừa theo chương trình dịch vụ tại bệnh viện Từ Dũ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-10236/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh vàng da", "question": "Kính gửi bác sĩ,Tôi sinh bé ở Bệnh viện Từ Dũ vào tuần 39 bằng phương pháp sinh thường, bé trai nặng 3.1kg. 2 ngày sau khi sinh bệnh viện cho xuất viện và không dặn khi nào tái khám. Khi về nhà con tôi bị vàng da, đến ngày thứ 10 vẫn không hết. Tôi có đi khám ở Bệnh viện Nhi đồng 1 thì bác sĩ chỉ cho uống vitamin D và yêu cầu phơi nắng. Đến khi bé được 1 tháng vẫn còn bị vàng da, khi đó xét nghiệm máu thì bilirubin toàn phần là 66mg/l, bilirubin trực tiếp là 8mg/l. Bác sĩ vẫn tiếp tục cho uống vitamin D 2 giọt/ngày và yêu cầu phơi nắng. Đến khi bé được khoảng 1.5 tháng thì hết vàng da. Vậy cho tôi hỏi với tình trạng vàng da nêu trên thì có ảnh hưởng đến phát triển tâm thần, vận động của trẻ không? Hiện con tôi gần 3 tháng tuổi nhưng xương cổ còn yếu. Mong sớm nhận được phản hồi. Trân trọng kính chào.", "answer": "Chào bạn,,Ở trẻ sơ sinh, khi bilirubin gián tiếp tăng cao trong máu (thường trên 300 mg/l đối với trẻ đủ tháng bình thường và thường xảy ra trong tuần lễ đầu sau sinh) sẽ thấm vào não gây ra bệnh lý não cấp biểu hiện bởi triệu chứng bỏ bú, ọc sữa nhiều lần, lừ đừ hoặc tăng kích thích, gồng, co giật, cơn ngưng thở, mắt trợn, khóc thét. Tiếp theo giai đoạn bệnh não cấp là giai đoạn di chứng thần kinh vận động như điếc, mù, câm, liệt, bại não…Nếu bé đến khám tại bệnh viện vào ngày thứ 10 mà bác sĩ không chỉ định nhập viện có nghĩa là mức độ vàng da không nhiều. Theo kết quả xét nghiệm khi bé được 1 tháng tuổi thì con bạn chỉ bị vàng da nhẹ. Với mức độ vàng da nhẹ thì rất ít khả năng bị di chứng tâm thần, vận động. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa vật lý trị liệu để xác định bé có bị bất thường về trương lực cơ không và được hướng dẫn cách tập luyện phù hợp. Với lứa tuổi này, nên vác bé đứng trên vai hoặc bế bé dựa lưng vào ngực và quay mặt ra ngoài, hạn chế bế ngửa để tập trương lực cơ cổ và lưng. Khi bụng đói nên cho bé nằm sấp để bé tập ngóc đầu.  Nếu cách bế bé không đúng cách hoặc cho bé nằm nhiều quá cũng có thể làm cho cổ yếu. ,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi vaccine 5 trong 1 quinvaxem và 6 trong 1 dịch vụ", "question": "Xin chào bác sĩ !Bé trai nhà em sinh thường ở Từ Dũ ngày 28-4-2014 nặng 2kg9. Ngày 2-7-2014 bé cân được 5kg5, em chở bé ra y tế phường tiêm mũi 1 Vaccine 5 trong 1 Quinvaxem và có uống ngừa bại liệt. Ngày 2-8-2014 là lịch hẹn tiêm mũi 2 ở y tế phường. Bác sĩ cho em hỏi là nếu tới ngày tiêm mũi 2, mà em không muốn chích Quinvaxem ở y tế Phường mà em muốn tiêm Dịch Vụ cho bé 5 trong 1 hay 6 trong 1 ở Từ Dũ được không? Nếu như tới ngày đó mà Từ Dũ chưa có Vaccine thì em có thể cho bé đợi khi có Vaccine Dịch Dụ trở lại được không? Là khoảng thời gian không được quá bao nhiêu ngày để tiếp tục tiêm mũi 2. Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ rất nhiều. Thân chào…", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bạn chuyển sang tiêm vắc-xin dịch vụ. Thời gian tiêm nhắc mũi thứ 2 nên từ 1 đến 2 tháng.  Bạn nên tiêm đúng theo lịch tiêm nhắc để đảm bảo hiệu quả tốt nhất. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-hoi-vaccine-5-trong-1-quinvaxem-va-6-trong-1-dich-vu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vắc – xin ngừa tiêu chảy rotavin m1", "question": "Xin hỏi bác sĩ, tháng trước 4/6/2014 cháu cho cháu bé nhà cháu ( lúc đó 2 tháng tuổi) uống liều 1 vắc xin ngừa tiêu chảy Rotavin M1 do Việt Nam sản xuất, vậy liều thứ 2 có phải uống cách liều 1thời gian là 2 tháng không? (vì cháu nghe có người nói la cách 1 tháng, có người nói là cách 2 tháng) nếu liều 1 uống thuốc do Việt Nam sản xuất, lịều thứ 2 cháu cho bé uống thuốc do nước ngoài sản xuất được không? Xin hỏi bác sĩ ở bệnh viện Tư Dũ có thuốc Rotavin M1 do Việt Nam sản xuất không? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Ở Bệnh viện Từ Dũ không có thuốc Rotavin M1 bạn nhé.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vac-xin-ngua-tieu-chay-rotavin-m1/"}
